作為一個群眾的反省 - 畢明

節錄

作為一個群眾的反省 - 畢明

《危城》劇照

我，香港人一個，生於斯，長於斯，我的故鄉，是銅鑼灣。89年6月4日之後，被移民，爸媽決定舉家移居加拿大，坦克車和謊言的邪惡和醜陋太臭。

大學畢業後，我一個人回港，因為我好L鍾意香港。

回歸前，思考香港人的身份，。。。。。。。。。當時說得最多，是借來的時間，借來的地方，華洋雜處中西薈萃左右逢源的人，一班無根的避秦群眾，努力拼搏，建造了一個繁華的東方之珠，在亞洲奪目耀眼。

一切都是虛浮的。太曾經擁有，有事走先。

最多，仍然是紙醉金迷，今朝有酒，不在乎天長地久。沒有人會說保育、留守、高呼我愛香港。太肉麻。或者用情未夠深。

「情必近乎癡而始真」，。。。。。。

我不明白，。。。。。。。

生於憂患，包括身份確定。多謝過去廿多年的氣候轉變，這地域的climate change，令整個水土都變了，種出來的人情人面都變了，多了更深的港味輪廓，和對地方的癡情。儘管是逼出來的。

我時常想，如何做個更好的香港群眾。。。。。。。

林嶺東導演的離世，總覺得香港欠他一個合比例、合身份的致敬告別悼念。人死不必就封聖，但他的寫實社會悲情，如《學校風雲》其實是重要作品，片中的警、黑、貧窮、教育等社會課題，雖灑狗血但贖世得發人深省，那份對社會的關心吶喊，淒絕響亮，是香港電影中少見的。

陳木勝早逝，不久前我在此寫「高先三寶」，提到他的《衝鋒隊之怒火街頭》是instant classic，一出便可封為經典了。近一點的《危城》如今才終於被好好細讀，當中的時代寄寓，是人類永遠警惕：亂世，如何做一個人。

。。。。。。。。。。不辜負陳木勝，要讀懂電影的裏子：群眾是一回什麼事。

普城的群眾，遇事，希望有強者站出來守護對抗，保衛團的劉青雲做到了，捉住了屠殺平民為樂的少帥。少帥的大軍閥父親來要人，群眾怕事了，寧交出少帥，寧劉青雲屈降，說穿了，送上劉青雲一幫人作祭品，交出公義，也沒想過自己出多分力一起對抗。最後連太平犬也做不成。

就像何平有西部片及日本浪人劍客況味的《雙旗鎮刀客》，也側寫人性的醜陋。老百姓是一群什麼動物？他們懼怕山賊一刀仙的奸淫殺掠，出頭替他們殺了山賊二當家的孩哥，他們卻時痛罵時奉承。知道孩哥殺賊後要離開雙旗鎮，先跪求他不要走，求不成，直接侮辱謾罵；到發現原來孩哥是要找幫手回來護鎮，他們又跪又舔。久等不見他回來，又開始臭罵痛恨。到救星回來了，更找到幫手，又喝酒狂歡，更輸賭孩哥與一刀仙誰會殺死誰。

這就是人性，這就是百姓。委屈時比誰都委屈，慘情時比誰都慘情，欺善怕惡。風平浪靜了，比誰都野蠻，比誰都殘忍。救他們的，不珍惜，遇事時，誰都怪、誰都拿來犧牲。

由吃人血饅頭，到剝嘲弄花生，殺君馬者的旁道兒，作為群眾，人類進化了幾多。一次總辭去留，又一場場你死我亡的攻訐擲石，道不同明明同路，惡之欲其死。

作為一個香港群眾，常常三省，不要成為某種群眾。

時代總有勇者，欠的是夠文明的群眾。

IG：budmingbudming

FB專頁：

Blame 群眾
當初戴耀庭同埋另外兩人，
搞咁大場龍鳳，
就係想喚醒民智......
不過我諗唔係人人認同。

扭轉社會惡習、有毒風氣，
人人有責。

收皮啦畢明你帶頭教人網上捉鬼

畢明係臭閪嚟
搵吓佢uber單嘢